%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                      %
%     File: Thesis_Abstract.tex                                        %
%     Tex Master: Thesis.tex                                           %
%                                                                      %
%     Author: Andre C. Marta                                           %
%     Last modified :  2 Jul 2015                                      %
%                                                                      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Resumo}

% Add entry in the table of contents as section
\addcontentsline{toc}{section}{Resumo}

Os sistemas baseados em processadores são sistemas complexos que levaram
vários anos a desenvolver e precisaram de quantias extraordinárias de
investimento de capital. Durante muito tempo, apenas grandes empresas 
dispunham de recursos para poder criar estes \acp{SoC}, onde muitos dos 
componentes são licenciados de outras empresas que atendem a muitos outros 
clientes. Recentemente, graças a uma grande comunidade de fonte aberta, 
começa a ser possível também às empresas menores construirem os seus próprios 
\acp{SoC} usando componentes de hardware e software gratuitos e de alta qualidade.
Normalmente, estes estão disponíveis em repositórios hospedados em plataformas 
baseadas na Web, tais como GitHub, Gitlab ou Bitbucket. A maior iniciativa até 
agora para desenvolver um processador de fonte aberta e o respectivo ecossistema 
é indiscutivelmente o conjunto de instruções RISC-V, cuja ambição é tornar-se no 
conjunto de instruções padrão para todos os dispositivos de computação, desde os 
microcontroladores até aos supercomputadores. Esta dissertação apresenta um ambiente 
de desenvolvimento para criar \acp{SoC} de fonte aberta que usam a arquitetura de 
processador RISC-V. É criado um \ac{SoC} de base denominado IObSoC que pode ser 
facilmente editado para criar \acp{SoC} mais complexos. O hardware do sistema IObSoC 
é escrito em Verilog e o software escrito em C. São usados uma árvore de Makefiles e
scripts escritos em Python, Tcl e Bash para possibilitar a simulação, síntese e
posicionamento e encaminhamento com várias ferramentas, gratuitas e comerciais, para
fluxos de desenvolvimento de \ac{FPGA} e \acp{ASIC}.

\vfill

\textbf{\Large Palavras-chave:} Conjunto de Instruções RISC-V, Processador PicoRV32, 
Ambiente de Desenvolvimento, Fonte Aberta, Sistema num Chip, 
Internet das Coisas.

